-gzip


comprime i file in zip.

 gzip filename



-mv

sposta un file da una cartella ad un altra.


mv filename1 filename2



-chown



questo comando permette di cambiare il propretario di un file
o cartella.

chown -options user:group filename